<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://jetson.unl.edu/cdrh/schemas/tei_all.rng" type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xml:id="shan_L075.meta">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Letter from Jesusita B Torres to Sandra Schubert, January 5, 1953</title>
<title type="main">Carta de Jesusita B Torres a Sandra Schubert, 5 de energo, 1953</title>
<author>Torres, Jesusita B</author>
<principal xml:id="iv001">Velázquez, Isabel</principal>
<respStmt>
<resp>transcription and encoding</resp>
<name xml:id="jda">Avelar, Janette D.</name>
<name xml:id="km">Mendell, Kate</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2015</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<authority>Family Letters: An analysis of the Personal Correspondence of a Mexican American Family in Western Colorado and Eastern Nebraska in the First Half of the 20th Century</authority>
<publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
<distributor>
<name>Department of Modern Languages and Literatures</name>
 <address>
<addrLine>1111 Oldfather Hall</addrLine>
<addrLine>660 N 12th</addrLine>
<addrLine>University of Nebraska&#8211;Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-0315</addrLine>
<addrLine>modlang2@unl.edu</addrLine>
</address>
</distributor>
<pubPlace>Lincoln, Nebraska</pubPlace>
<address>
<addrLine>University of Nebraska-Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-0315</addrLine>
</address>
<idno>shan_L075.meta</idno>
<availability>
<p>COPYRIGHT STATEMENT TO GO HERE</p>
</availability>
</publicationStmt>
            
<notesStmt><note></note></notesStmt>
            
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Jesusita B Torres</author>
<title level="m" type="main">Letter from Jesusita B Torres to Sandra Schubert</title>
<date when="1953-01-05">January 5, 1953</date>
<extent>4 pages</extent>
</bibl>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Shanahan Collection</repository>
<idno></idno>
</msIdentifier>
<msContents>
<p>4 hand-written pages</p>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support></support>
<extent>4 pages
<dimensions unit="mm"><height></height><width></width></dimensions>
</extent>
<condition>
<p></p></condition>
</supportDesc>
</objectDesc>
<handDesc hands="1">
<handNote xml:id="h01" scribe="jbt001" medium="pencil"><p>Media: lead/grahpite</p></handNote>
</handDesc>
<typeDesc>
<typeNote><p></p></typeNote>
</typeDesc>
</physDesc>
<history><origin></origin>
<provenance></provenance>
<acquisition></acquisition>
</history>
</msDesc>
                
</sourceDesc>
</fileDesc>
        
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction>
<p></p>
</correction>
<normalization>
<p></p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
        
<profileDesc>
<textClass>
<keywords scheme="original" n="category">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="original" n="subcategory">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="original" n="topic">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="keywords">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="people">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="places">
<term></term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc>
<person role="sender" xml:id="jbt001">
<persName>Jesusita B Torres</persName>
</person>
<person role="recipient" xml:id="sbs002">
<persName>Sandra Schubert</persName>
</person>
</particDesc>
</profileDesc>
        
<revisionDesc>
<change when="2015" who="#jda">Initial Encoding</change>
<change when="2014" who="#km">Transcription</change>
            
</revisionDesc>
</teiHeader>
    
<text>
<body>
            
<div1 type="letter">
                
<pb facs="shan_l.230.jpg"/>
                
<opener>

<dateline>f.t. Lupton Colo</dateline>
<add>3,-jan,-1953</add>

<address><addrLine>mi querida hija</addrLine></address>

<salute>la precente es para saludarte, tanto á ti Como á tus niños, esperanda esten bien así Como nosotros estamos buenos gracias á Dios.</salute>
</opener>
                
<p>pues hija, espero que hagas pasado unos buenos Cristhmas, y un feliz año nuevo; en Compania de tus Srs papases suegros;</p>

<p>pues nosotros, aqui; ese dia jesus bino por nosotros y nos llevo á su casa á Comer, ese dia no fui ní á misa porque tanto frío, y mucho nieve; bueno fuímos á Comer con jesus y despues de medio día estubimos mirando el televicion, jesus tiene televicíon y mi Comadre Felipita me mando unas medias, un delantar, y Helena me dío un Camison y jesus unas Chanchas de eses que se pone uno en las mañana</p>

<pb facs="shan_l.231.jpg."/>

<p>2</p>

<p>pues á Max le gustaron mucho sus panllamas que le mandaste y jesus le dio una Camisa; y á mi tambien me gusto mis dos camisones uno tu y otro Helena; el año pasado, Helena me dio una kimona, y otra tu pues ya tengo dos kimonas y dos Camisones; y la Betty haygada me mando un set de una azucarera, y un salero, y otro para echar la pímíenta; muy curiosos; estan bonitos; bueno hija,  ya hace dias que te quiero preguntar; que tal salieron los retratos, aquellos cuando venistes <del>para</del>, que fuimos á Denver y nos retratamos en el City Parke; salieron vien, ó que pazo al fin; y dime Como estas, yo te soñe anoche que venías en Car tu sola toda greñuda, Con los ojos Colorados, como si ubieras acavado de llorar;</p>

<p>y en el sueño yo te able te dije, ¿pues que tienes Santos?</p>

<pb facs="shan_l.232.jpg"/>

<p>y tu me respondistes nada, nada, tengo. y te prugunte y el Babe, <note>Robert</note> y tu me dijestestes;</p>

<p>aya esta en Casa de la Sra. Schubert; y yo te dije ¿porque esta aya,? y tu me dijistes le estoy pagando, porque lo cuide. y te vía yo Como llorando; y te dije yo estas  Como hínchada de la Cara, los ojos  Colorados;</p>

<p>y entonces tu me respondiste de tanto que lloro en las noches; recorde desesperada pidiendole á la virjen que te ayude, te Cubra Con su santo manto. y que te quieran tus suegros; y que no te bayas tan lejos de mí;</p>

<pb facs="shan_l.233.jpg"/>

<p>poraya donde dises que esta el Bill; entre mas, mas; parece que se ban retirando. bueno platicame todo, Como as estado, y como te á ido Con tus niños, si el Bill, te escrive, y si te manda dinero; yo pienso mucho, bueno hija que Dios te ayude esos son mis deseos y cuando te veas apurada de algun modo dime pueda que yo te ayude en algo,</p>

<closer>      
<salute>muchos recuerdos para Billy boy, y Robert y la baby, y tu recive los mas finos recuerdos  de nosotros .</salute>   
           
<signed>J. Helen, Max, y tu mamá J.B.T.</signed>
</closer>
                
</div1>
</body>
        
<back></back>
</text>
</TEI>
