<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://digitalhumanities.unl.edu/resources/schemas/tei/TEIP5.3.0.0/tei_all.rng"  type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="shan_D004.meta">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Jesusita Baros Torres' handwritten notes for citizenship exam</title>
                <title type="main">Notas manuscritas para el examen de ciudadanía de Jesusita Baros Torres</title>
                <author>Baros Torres, Jesusita</author>
                <principal xml:id="iv">Velázquez, Isabel</principal>
                <respStmt>
                    <resp>transcription and encoding</resp>
                    <name xml:id="ji">Isasi, Jennifer</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2017</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Family Letters: An analysis of the Personal Correspondence of a Mexican American Family in Western Colorado and Eastern Nebraska in the First Half of the 20th Century</authority>
                <publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
                <distributor>
                    <name>Department of Modern Languages and Literatures</name>
                    <address>
                        <addrLine>1111 Oldfather Hall</addrLine>
                        <addrLine>660 N 12th St</addrLine>
                        <addrLine>University of Nebraska&#8211;Lincoln</addrLine>
                        <addrLine>Lincoln, NE 68588-0315</addrLine>
                        <addrLine>modlang2@unl.edu</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <pubPlace>Lincoln, Nebraska</pubPlace>
                <address>
                    <addrLine>University of Nebraska-Lincoln</addrLine>
                    <addrLine>Lincoln, NE 68588-0315</addrLine>
                </address>
                <idno>shan_D004.meta</idno>
                <availability>
                    <p></p>
                    <p></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <notesStmt><note></note></notesStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Baros Torres, Jesusita</author>
                    <title level="m" type="main">Jesusita Baros Torres' handwritten notes for citizenship exam</title>
                    <date when="1953-10">October, 1953</date>
                    <extent> 32 pages </extent>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Shanahan Collection</repository>
                        <idno></idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>32 hand-written pages</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support></support>
                                <extent> 32 pages
                                    <dimensions unit="mm"><height></height><width></width></dimensions>
                                </extent>
                                <condition>
                                    <p></p></condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc hands="1">
                            <handNote xml:id="h01" scribe="jbt001" medium="pen"><p>Media: black ink</p></handNote>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                            <typeNote><p></p></typeNote>
                        </typeDesc>
                    </physDesc>
                    <history><origin></origin>
                        <provenance></provenance>
                        <acquisition></acquisition>
                    </history>
                </msDesc>
                
                
            </sourceDesc>   
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p></p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p></p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="original" n="category">
                    <term></term>
                </keywords>
                <keywords scheme="original" n="subcategory">
                    <term></term>
                </keywords>
                <keywords scheme="original" n="topic">
                    <term></term>
                </keywords>
                <keywords scheme="lcsh" n="keywords">
                    <term></term>
                </keywords>
                <keywords scheme="lcsh" n="people">
                    <term></term>
                </keywords>
                <keywords scheme="lcsh" n="places">
                    <term></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc><person role="writer" xml:id="jbt001"><persName>Jesusita Baros Torres</persName></person>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change when="2017" who="#ji">Transcription</change>
            <change when="2017" who="#ji">Initial Encoding</change>
            <change when="2017" who="#spg">Revision</change>
            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div1 type="front">
                
                <pb facs="shan_d.001.jpg"/>
                
                <opener>The Jeffersonian Tablet. Bond paper</opener>
                
                <p>1020 Wather</p>
               
                <div2 type="note">
                
                <pb facs="shan_d.002.jpg"/>
                    
                <note type="unrelated">Joe Brancho Herrrera oy 20, pago Renta</note>
                
                <pb facs="shan_d.003.jpg"/>
                
                <note type="unrelated">
                   <!--> Create a list here <-->
                   Lunes
                   Martes 101 Box tomate
                   Miercoles 67 Box tomate seboyas 11 sakos
                   Gueves 
                   Viernes
                   tomates
                   Lunes 100 Box
                   Martes 115
                   Miércoles 93
                   Jueves 95
                   Viernes 100
                   503
                   45
                   548
                </note>
                 
                <pb facs="shan_d.004.jpg"/>
                
                <note type="unrelated">Mañana</note>
                
                <pb facs="shan_d.005.jpg"/>
                
                <note type="unrelated">
                <!--> Create a list here <-->
                    Octubre 1953
                    labor
                    morni			nun
                    6 Tue 8 ½	hors - off 12 - 1 - 5 hors
                    7 Wed - 9 - hors off 12 - 1 - 4 ½
                    8 Thu -  8 hors - off 12 1 - 3
                    9 no W
                    10 no W
                    11 no W
                    12 - - 
                    13 - -
                    mañan	tarde	
                    14 Wed - - 8 - - - off 12 - 1 - 5 horas 
                    15 Thu - - 7 ½ - - - off - 12 - </note>
                  </div2>
            </div1>  
            
            <div1 type="body">
            
            <pb facs="shan_d.006.jpg"/>
                
            <fw>Page 24</fw>
                
            <div2 type="section">
                <!--> ?Laura> this goes after 'div X' below but on pb 006 <--> 
                <p> Prometo lealdad á la Bandera de los E.U. <add place="above">de</add> A. y la republica que ella representa una nacion indivicible que garantiza libertad y justicia para todos. Un juramento es una promesa solemne. La lealdad se inifica fidelidad inalterable. En este juramento prometemos solamente que de pensamiento, palabra y obra respetaremos la Bandera y el Pais que ella representa. Esto republica es una nacion indivisible, que ofrece libertad y justicia para todos sus habitantes. </p>
                <p> La Bandera es el simbolo de nuestra libertad y de nuestra fe con nuestro corazon henchido de agradecimiento. Juramos defenderla y debemos sentirnos orgullosus de vivir bajo su sombra</p>
            
                <pb facs="shan_d.007.jpg"/>
                
                <p> injusticia y da la crueldad, sino que estará dispuesto á pelea si fuere necesaria, para  tmantender poderoso y libre este paíz, los E. U. de America, que es tambien su patria.</p> 
               
                <fw>Pagina 13</fw>
                
                <p> El Nacimiento de los E. U. fue por virtud del descubrimiento hecho por Cristobal Colon el 12 de Octubre en 1492, que este paiz llamado mas tarde E. U. <add place="above">de</add> A. fue poblado; otros viajeros habian desembarcado en este continente, pero nunca establecieron colonia alguna. El dinero para el viaje de Colon fue suministrado por la Reyna Isabel de España. 
                    MAS de cien años trascurieron antes de que llegaron á estas comarcas los verdaderos colonizadores que bautizaron con el apelativo de Colonias los sitios en donde se establesieron. Estas Colonias vineron á ser mas tarde los E. U. <add place="above">de</add> A. </p>
                <p> la mayor parte de los Colonos vinieron de Inglatierra. el Rey continió siendo su soberano aún despues de haber desembarcado ellos en este paiz, y el inglés vino á ser el idioma nacional. Algunos colones holandeses se establecieron en lo que es hoy Nueva York, otros colones suecos en Delaware, y muchos alemanes en Pensilbania a la ves en todas las colonias se en contraban súbditos escoseses é irlandeses.</p>
                <p> los ingleses establesieron su primera colonia en 1607 en Jamestown, estado de Virginia. Ellos cruzaron el Atlántico en tiempo de invierno, haciendo la travecia en tres barcos pequeños llamados la Sarah Constant, el Goodspeed y el Discovery. En dicho barcos hicieron el viaje cinto cinco colonos comandaddos por el Capitan Christopher Newport. MÁS tarde, despues de desembarcar, los colonos quedaron al mando del Valeroso y famoso capitan John Smith. Loas Colonas tardaron cuatro meses en cruzar el océano. En el viaje fueron azotados por varias tempestades y sufrieron unimerables contratiempos Finalmente el 26 de Abril, llegaron á las plallas de de Virginia y de á alli siguieron navegando,
                
                <pb facs="shan_d.009.jpg"/>
                <fw>Pagina 14</fw>    
                    navegando por ciento sesenta kilometros á través de la Bahia de Chespeake y aguas arriba del Rio James en busca de un sitio adecuado en donde poder estableser una Colonia. El 13 de Mayo encontraron el sitio deseado al cual dieron el nombre de Jamestown en honor del Rey James de Inglatierra. Alli desembarcaron y comenzaron imediatamente á constituir su propio govierno. </p>
                <p> Esta parte del pais estaba habitada únicamente por indios y animales salbajes, y en ella no habia ciudades ni aldeas ni casas. Todo eran espesos bosques, pantanos y el ancho rio que corria majestouoso en sus cercanias. Era el anocheser en medio de una gran arboleda los viajeros cortaron un arbol gigantesco y utilizaron su tronco para contruir sobre de el un altar de las ramas de otro arbol colgaron una vela para formar un sestandarte y celebraron alli un servicio religioso. Asi con <del type="overstrike">la formasión de un govierno y la celebracion de un</del>nacio la primera colonia inglesa permanente en America.</p>
                <p> No paso mucho tiempo antes de que los colonos volvieron a exprimentar contratiempos y <del type="overstrike">sufriendo</del> sufrimientos. Pronto aprendieron que sólo á fuerza de trabajo podían subsistir y que tenian que cortar árbóles, desmontar la tierra, labrar el suelo y cultivar maiz. Ellos no habian traido esposas ni hijos que pudieran ayudarles á construir casas, pronto agotaron las provisiones que habían traido de Inglatierra. Y al prencipio no pudieron producir suficiente maiz para atender á su sustento. Entonces sobrevino una terrible época de hambre y desolacion que ellos llamaron la “Hora del Hombre” y en <del type="overstrike">tonces</del> la cual muchos de ellos perecieron y varios otros fueron asesinados por los indios. Desesperados con tantos reveces los colonos resolvieron regresas á su paiz, se aproximaba á la desembocadura se encontraron con un buque ingles cargado de provisiones. Esto fue su salvasion. </p>
                
                <fw>Pagina 15</fw>
                <p> Y desde entonces la colonia de Jamestown comenzo a florecer y prosperar, en poco tiempo surgieron otras colonias y aumento el numero de colonos
                    
                <pb facs="shan_d.011.jpg"/>
                <fw>Pagina 15</fw>    
                    Procedente de Inglatierra. La gran colonia de Virginia quedo fundada difinitivamente, en el 1619 los havitantes de ella celebraron la primera asamblea reprecentativa en America. Cada una de las Colonias designó does de sus miembros para hacerse representar a ella. La asamblea se reunío en Jamestown y expirdio las leyes que debian regir los destinos de la Colonia. Como los ingleses creian firmemente en el govierno popular trajeron consigo sus propias leyes y sus instituciones libres. </p>
                <p> La segunda Colonia inglesa permanente fue fundada en 1620. En Playmouth, estado de Massachusetts por los “Padres peregrinos”. Ellos vinieron a los E. U. pues deseaban hallar un lugar en donde pudieran venerar a Dios segun los dictados de su propia conciencia, cosa que no podían hacer en Inglatierra. Ellos zarparon del puerto inglés de Plymouth en un pequeño barco que llamaban <add place="above">ron</add> el Mayflower. Y en helado del dia mes de Diciembre desembarcaron en la costa rocallosa de la Nueva Inglatierra. A su desembarco no hallaron hombre blanco alguno que saliera á recivirlos y tuvieron desde un prencipio que comenzar á edeficar casas para albergarse en ellas con sus esposas y hijos. </p>
                <p> La Vida les fue muy dura en los primeros años, pero ellos estaban resueltos á afrentar sufrimientos con tal de poder vener á Dios de acuerdo con sus creencias. Convencidos como estaban de que la mano del Todopoderoso las guiaba á un istante, su fe les daba fuerza para soportar los sufrimientos y las penalidades. Los E. U. honraban siempre la memoria de esos peregrinos porque fueron ellos quieres trajieron consigo el amor á la liverta y quienes padesieron incensantemente para arraigar este amor en suelo Americano. Este amor á la livertad es el que ha hecho libre y el que ha dado grandeza á este propero pais. Veamos ahora cual era esta idea de libertad que profesaban los peregrinos. Ellos creian que el Pueblo tenia el derecho y la facultad de promulgar las leyes. Creian <add type="note">(over</add>

                <pb facs="shan_d.013.jpg"/>
                    tambien que estas leyes tenian por objeto el bien general, o sea el beneficio de todos. Y que cada cual debia obedecerlas puesto que eran dictados por el pueblo mismo. La verdadera libertad respeto los derechos ajenos. Y esa fue la libertad que los Peregrinos vinieron á buscar en los E. U. y que no queriendo perderla prefirieron sufrir grandes penalidades. </p>
                <p> Inglatierra poseia trece colonias en la Costa del Atlantico que crecieron y florecieron por espacio de 150 años. Muchas de las leyes de estas colonias no tenian reprecentacion. A ellos les parecia injusto que se les obligara á obedecer leyes dictadas sin su consentimiento, y cuando el Rey jorge III quizo gobernar despóticamente á Inglatierra y á los E. U. estallo empeso en abril de 1775. Los Colonos lucharon valerosamente durante siete años terribles bajo las ordenes del insigne General Gorge Washington, á quién hoy los norteamericanos llaman justamente el Padre de la Patria. Unieronse á ellos los ilustres generales franceses Lafatte y Rochambeu, mas tarde Francia envio en su ayuda un ejercito y una armada. El aleman Stuben, el bavaro DeKabby y el polaco Kosciusko fueron otros estranjeros que ayudaron a nuestros solados. La independencia de Inglatierra se obtuvo difinitivamente, y la paz se selló en 1783. El propósito de esta guerra de Independencia fue el de Prese <del type="overstrike">curar</del>var los prencipios de los goviernos coloniales y mantener viva la libertad de los colonos que Jorge III habia tratado de coartar. Los norteamericanos aborrecieron aquellos revoluciones que tienden á destruir, á derrocar á sesinar, a saquear o á incendiar. La Victoria trasformo así las trece colonias independientes en lo que es hoy día de las E. U. de A., gobernados por la Constitución, he á qui el significado de la Revolucion Norteamerican ó guerra de la Independencia. </p>

             </div2>      
             <pb facs="shan_d.015.jpg"/>
            
             <div2 type="section">
                <fw>17 page</fw>
                <head> La Declaracion de la Independencia</head>
                <p> Esta declaracion fue echa por los 13 estados originales de los E. U. de A. sancionada el 4 de Julio de 1776 por el Congreso Continental que se reunió en la ciudad de Filadelfía Estado de Pensilvania. La Declaración comienza expresando las razones por las cuales los Estados Unidos, compuestos en ese entonces, de solo trece estados, se vieron obligados á separarse de la Gran Bretaña, su Madre Patria.</p>
                <p> Nosotros sostenemos como verdades plamarias que todos los hombres han sido creados iguales por la naturaleza, que todos están dotados por su Creadir con ciertos derechos inalienables, entre los cuales figuran la Vida, la Libertad y la <del type="overstrike">buena</del> busca de la Felecidad. Que para asegurar estos derechos se han establecido entre los hombres los goviernos, que derivan sus ligítimas poderes del Consentimiento de los goviernos que siempre que una forma de govierno llega á convertirse en instrumento para destruir estos fines el pueblo tiene el derecho de cambiarla o de abolirla y de crear en su lugar un Nuevo Govierno.”
                <list rend="simple">
                    <item>1. Todos los hombres han nacido iguales. Dios les ha Concedido ciertos derechos que no pueden usurpárselos, entre los cuales los principales son la vida, la libertad y la Felicidad. </item>
                    <item>2. Para gozar de estos derechos, los hombres establecen goviernos, que derrivan sus poderes del consentimiento de quienes son establecieron. </item>
                    <item>3. La Declaracion prosigue diciendo que el actual Rey de la Gran Bretaña, Jorge III, se ha negado á autorizar las leyes mas saludables y necesarias para el bien publico.</item>
                    <item>4. Estas son algunas de las injusticias impuestas al pueblo de los E. U. que se mencionaron en la Declaracion de la Independencia. </item>
                              
                <fw> Page 18 </fw>
                    
                     <item>4. Estas son algunas de las injusticias impuestas al pueblo de los E. U. que se mencionaron en la Declaracion de la Independencia. </item>
                </list></p>
                
                <p> El Rey hizo que los jueces fueran responsables ante él íncamente por el tiempo de ocupación de sus cargos como por el montante de sus <del type="overstrike">cargo</del> sueldos, para que asi los habitantes de los estados no tuvieron nada que decir sobre sus propios <add type="note">(over</add>  

                
                <pb facs="shan_d.017.jpg"/>
                <fw>y sige page 18</fw>
                Tribunales,</p>
                <p>El nativo en el pais ejercitos en pie de guerra sin el concentimiento de los Estados.</p>
                <p>Suspendó el comercio de los estados con otras partes del mundo, para que pudieran traficar unicamente con la Gran Bretaña. Esto causó grandes trastornos al Pais. </p>
                <p>Declaró que únicamente el tenia facultad para expedir los lelley estaduales. </p>
                <p>Impuso grávemenes sin el consentimiento del Pueblo.</p> 
                <p>En esta famosa declaración se citan muchos otros de los abusos é injusticias cometidas. La Declaración de Independencia prosige diciendo que el pueblo de los E. U. ha pedido, con la mayor humildad, que se le exonere de esas injusticias, pero la única respuesta que ha recibido es la de nuevas afrentas. Por ello no le quedó mas por hacer que libertar á los estados de sus vinculos para con la Corona Inglesa. He aqui la noble declaración que hicieron los reprecentantes de los E.U. en el Congreso Continental: </p>
                <p>“Por todo ello, nosotros, los reprecentantes de los E.U.A., reunidos en samblea general, apelando al Supremo Juez del del Univerzo respecto á la autoridad de nuestras intenciones y en el nombre y por la autoridad del buen pueblo dé estas colonias unidas son, y por derecho deben ser, estados libres é independientes. Que estan emancipadas de todo compromiso de lealdad hacia la corona britanica, y que todos los lazos politicos entre ellos y el</p>
                <fw>page 19</fw>
                <p>Estado de la Gran Bretaña deben quedar y han quedado completamente rotos. Y que, como estados libres é independientes, tienen plena autoridad para declarar la guerra, concertar la paz, celebrar tratados, establecer un sistema de comercio y realizar todos aquellos actos á que tienen derecho los estados independientes. En confirmación de lo dicho, y con una fé inquebrantable en la protecsión de la Divina Providencia, enpeñamos mutuamente nuestras vidas y haciendas y nuestro hogar sagrado para el mantenimiento de la presente Declaracion. La Declaracion de Independencia fue firmada por todas las cincuenta y ses 56 miembros de Congreso.</p>
                <p>Los hombres son libres puesto que ellos son hijos de Dios. por lo tanto son iguales y dotados de una <add type="note">(over</add>
                
                <pb facs="shan_d.018.jpg"/>
                 <fw>Page 19</fw>   
                    De una dignidad y valor humano que ninguno govierno les puede usurpar. 
                    Puesto que todos son hijos de un mismo creador, son tambien hermanos y se deben cariño respeto unos á otros</p>
               
             </div2>
                
             <div2 type="section">
                <pb facs="shan_d.020.jpg"/>  
                <fw>page 20</fw> 
                <head>Cuna de la independencia</head> 
                <p>En la calle Chestnut de la ciudad de Feladelfia, E. Pensilvania se encuentra un edificio de ladrillo, sencillo y muy antigo coronado por una torre. En el George Washington fue desinado comandante en jefe del ejército que luchó en la guerra de Independe <add place="above">cia</add> y que obtubo la victoria. En este mismo sitio se firmó la Declaración de Independencia en sus escalinatas se leyeron los preceptos de ella antepasados formularon y suscribieron la Carta Fundamental que nos gobierna, ó sea la Constitución de los E. U. A. En ese edeficio puede Ud. ver la Compana de la Libertad que anunció al mundo la Consumacion de la independencia ESTA historica casa es un santuario venerado por todos los norteamericanos.</p>
             </div2>
             <div2 type="section">  
                <fw>Page 21</fw>    
                <head>La Bandera de los estados Unidos</head>
                <p>LA Bandera de los E. U. se llama á veces el Pabellón de las estrellas y Listas rojas y seis blancas representan los 13 Estados originales. Un fondo azul con 48 estrellas representa los 48 estados de que hoy se compone la Republica.</p>
                
                <pb facs="shan_d.022.jpg"/>  
                <fw>Page 22</fw>
                <p>Irrespetuosa, no deje nunca que la bandera toque el suelo sino procure que esté siempre flameante y libre; y no la use jamás como colgadera o para fines decorativos. La bandera debera estar siempre ocupando el puesto de honor a la derecha de la linia de marcha o delante de cualesquira obras pabellones en una procesion. Á la derecha del orador cuando se despliega en una tribuna ó cuando mire hacia el auditorio. Á la derecha del auditorio cuando tenga que izarse al mismo nivel de esto. La bandera á media asta es señal de duelo. Cuando se despliega de esta manera, deberá primero subirse por un instante hasta la punta del asta y luego bajarse hasta la mitad de ella. La bandera no deberá mantenerse desplegada sino entre la salida y la puesta del sol. Ella flota continuamente sobre el Capitolio de los E. U. y no se baja sino cuando tiene que ser reemplazada por una nueva. Flota también sobre cualquiera de las dos Camaras cuando el Congreso esta en sesiones y sobre la Casa Blanca cuando el Presidente esta alli. En tiempo de guerra puede permanecer izada á todas horas. Esta Bandera es el simbolo de Libertad, Justicia e igualdad de oportunidades para todos los hombres, mujeres y niños. Con frecuencia á la Bandera se le llama cariñosamente “Old Glory.”</p>
                 <p>¿Por autoridad de quien se adoptó la bandera como emblema oficial de nuestro país? (Congreso nacional)
                     ¿Cuando se adopto la Bandera? (1777)
                     ¿Puede Ud escribir la Bandera?
                     ¿Cómo se saluda la Bandera? 
                     Como ¿Que ideales defiende la Bandera? (simbolo liberta y fe)
                 </p>
             <div3 type="subsection">
                 <fw>Page 23</fw>
                 <head>Advertencias</head>
                 <list rend="simple">
                     <item>1. No permita que nadie le falte el respeto á la Bandera<add place="above">E.U.A.</add></item>
                     <item>2. No salude á nadie ni á nada con la Bandera de E.U. de A. a las Banderas de los reguimientos de los estados ó de las instituciones les corresponde rendir estos honores.</item>
                     <item>3. No despliege nunca la Bandera con las estrellas hacia á bajo, excepto en señal de calamidad.</item>
                     <item>4. No coloque nunca ninguna otra Bandera ó palleón arriba, ó ó al mismo nivel á la derecha de la Bandera de E.U.A.</item>
                     <item>5. No deje que bandera toque al suelo o se arrastre en la agua.</item>
                 <pb facs="shan_d.024.jpg"/> 
                     <item>6. No coloque ningun objeto o emblema sobre la Bandera E.U.A.</item>
                     <item>7. No use nunca la Bandera como decoración sino use ma bien para ello generos decorativos azules Blancos y rojos.</item>
                     <item>8. No amarre la Bandera de manera que pueda rasgarse.</item>
                     <item>9. No despliege la Bandera sobre la cubierta del motor de los auto mobiles ni sobre los lados ni en la parte de atras de estos vehiculos, ni tampoco de los ferrecaliles ó barcos cuando la Bandera despliege en un automobil, el asta debera asegurarse fir memente en la tapa del radiador ó en el paraabrisa.</item>
                     <item>10. No despliege la Bandera nunca en un carro alegorico ó menos que baya izada en una asta.</item>
                     <item>11. No use la Bandera extendida urizontamente, sino siempre flamante y libre.</item>
                     <item>13. No use nunca Bandera como parte de un traje de disfras ó de un uniforme de deporte.</item>
                     <item>14. No grave nunca letrero alguno sobre la Bandera.</item>
                     <item>15. No use nunca la Bandera como <del type="overstrike">de</del> medio anuncio de nenguna clase ni coloque un cartel de anuncio en ningun poste en que este izada la Bandera.</item>
                     <item>16. Nunca despliege, use ó guarde la Bandera de modo que pueda ensu<del type="overstrike">sarse</del>ciarse ó dañarce facilmente cuando la Bandera se ha gastado ó se a encusiado debe quemarse.</item>
                 </list>
             </div3>
             </div2>
             
             <pb facs="shan_d.026.jpg"/>  
             <div2 type="section">
             <fw>page 25</fw>
             <head>El escudo de armas de los E.U.A.</head> 
                 <p>el 4 de Julio de 1776 despues de firmada la Declaración de Independencia, John Hancock, presidente del Congreso Continental, dijo: “Como ya somo una nación deseo saber vuestra opinion sobre lo siguiente Resuelbase que el Dr. Franklin, y los señores Thomas Jefferson y John Adams constituyeron una comisión encargada de idear un modelo para el escudo de armas de los E.U. de A. Este gran escudo lleva estampado la fecha del 4 de Julio de 1776 en que fue autorizada. Tiene trece listas que representan los 13 estados originales representados en el Congreso. Una aguia con un 
                     <fw>pasa la page 26</fw> 
                     ramo de oliva en la garra derecha  y un haz de 13 flechas en la izquierda segnifican que los los E.U. preferien la paz pero que á la vez estan preparados para la guerra. En el pico lleva un pergamino Con las palabras “El Pluribus Unum,” que significa “La unión hace la fuerza, es decir que se trata de un govierno formado por muchos estados. 
                     Este es el lema de los E.U.A. En la parte superior aparese una <del type="overstrike">declaración</del> Constelación que surge de entre las nubes, con 13 estrellas que simbolizan el nacimiento de una nueva nacion. En el reverso se ve una piramide impompleta sobre la cual aparece un ojo, que lo veo todo Con las palabras “Ammuit Coeptis” - El ha favorecido nuestro entendimiento·- La fecha del 4 de Julio 1776, se ve sobre la base de la pirámide y debajo el lema, Novas order Declorum- “un nuevo orden de los tiempos”- Así comenzo una nacion bajo la procteccsion de la Divina Providencia. Este escudo aparece en todos los Documentos officia es el simboliza la fe de la nacion; 
                 </p> 
             </div2>
             <div2 type="section">
                 <fw>page 27</fw>
                 <head>Govierno de los Estados Unidos, la Constitusion</head>
                 <p> Durante la guerra de Independencia la nueva nación formaba una asocacion regida por los llamados articolos de la Confederación. Los estados estaban representados por una asamblea de Ciudadanos denominada Congreso Continental. Una vez terminada la guerra se vio que esta forma de govierno era demasiado dibil. Los Estados no se hallaban verdaderamente unidos. Cada uno de ellos aspiraba a ejercer un gran poder. Sus esfuerzos no estaban aunados: cada cual tenia su moneda propia y sus propias leyes</p>
                 <p> Acerca de su comercio con las demas estados de todo 
                 
                 <pb facs="shan_d.028.jpg"/>      
                 <fw>sige page 27</fw>
                     cual resultaba una gran confución,</p> 
                 <p> La nueva nacion necesitaba dinero para cubril los gastos del ejercito y la armada así como tambien para pagar las deudas contraidas durante la guerra. El Congreso no tenia facultad alguna para abigar á los estados á pagar sus contas respectivas de estas deudas. Dado que la nacion no tinia governamento, es decir no habia presidente en Congreso <del type="overstrike">no tenia facultad alguna para obligar á los estados á pagar sus autas respectivas de estas deudas</del> podia promulgar leyes pero no podia ponerlas en vigor.</p>
                 <p> Los dirigentes del nuevo pais comprendieron que debia haber una Constitucion. Es decir una base de gobierno. En el verano de 1787 se reunió en la ciudad de Filadelfia una Convención que tuvo como Presidente á Jorge Washington. Entre otros de las grandes personajes que asistieron á ella se contaban Robert Morris, James Madison y Alexander Hamilton.</p>
                 <p> La Convención se reunió en el mismo salón en que el Congreso Continental haba adoptado en 1776 la Declaracion de Independencia. En todo ese ardiente verano los representates trabajaron sin cesar con el fin de formular una ley suprema para la nación. Todos ellos abogaron por la unidad. A pesar de que George Washington hablo poco, su influencia fue muy poderosa. En una ocasion en que los,
                 <fw>pasa la pagina28</fw>    
                     delegados no podian llegar á un acuerdo el Genral Washington entró ala en la discusion. Muy poco discursos tan significado.</p>
                 <p>Si para complacer al pueblo fueramos á ofrecerle lo que nosotros mismos cesuramos, como podriamos mas tarde defender nuestra labor? Sentemos aqui una norma que pueda servir á los eruditos y á los hombres honrados para corregir erreros; el asunto esta en las manos de Dios” Asi nacio la Constitucion, que es el documento mas notable en la historia del Govierno. Este documento quedo concluido el 17 de Septiembre de 1787, pero necesito que nueve de las 13 <del type="overstrike">Colonias</del> estados lo ratificaran antes de que pudieran convertirse en la ley fundadamental de la nacion. Finalmente, el 4 de Marzo de 1789 tuvimos nuestra Constitucion. El párrafo introductorio se llama Preámbulo;” Puesto que expresa las razones que hicieron necesaria la Constitucion:</p>
                 
                 <pb facs="shan_d.030.jpg"/>
                 <fw>en la misma page 28</fw>
                 <div3 type="subsection">
                     <head>El Preambulo</head>
                     <p>nosotros el pueblo de los E. U. A. á fin de hacer una unión mas perfecta, establecer la justicia, asegurar la - tranquilidad interior, atender á la defensa comun, promover el bienestar general y asegurar los beneficios de la libertad para nosotros mismos y para nuestros desendientes ordenamos y establecemos la presente Constitucion para los E.U.A.</p>
                 </div3>
             </div2>
             <div2>
                 <p>Entremos á estudiar ahora cada una de las partes del Preámbolo. “Nosotros el Pueblo de los E.U.”- nosotros formamos nuestro <del type="overstrike">pais</del>propio govierno el poder es nuestro, nosotros sancionamos esta Constitucion como ley funda<del type="overstrike">da</del>mental de la Nacion. A fin de hacer una union mas perfecta. Esta es hoy dia una unión estre cuarenta y ocho estados undependientes</p>
                 <fw>pasa la page 29</fw>
                 <p>Ella ha perdurado por espacio de 150 años y tiene en si facultades de inmenso valor para el Pueblo. El pueblo norteamericano estaba tan resuelto á mantener esta unión que luchó en una guerra para impedir que se dividiera “Para estableser la Justicia” En nuestro pais todas las personas son iguales ante la ley. Todos deben respetala. Contamos Con tribunales de justicia para proteger a los inocentes, Castigar á los culpables y ayudar al pueblo á ventilar sus diferencias por medio de leyes justas y pacificas. “Para asegurar la tranquilidad interior”. Esto tiene como fin mantener la paz dentro de pais, y asegurar “los medios para conservarla, La Constitucion garantizar la paz interna. Para atender á la defensa común “-De acuerdo con la Constitucion nuestro govierno mantiene un ejercito y una armada para defender el pais. El Congreso es la una autoridad que tiene facultad para declarar la guerra. El presidente de la Republica es el Comandante en Jefe del Ejército y de la Armada. Hoy dia Contamos tambien con la fuerza Aría, en estas dos armas Loas E.U. tienen haora una poderosa defenza. 
                     “para fumentar el Bienestar general”- El bienestar general significa la felecidad común del pueblo de los E.U. sin distinación de raza o color ó religion. 
                     Asegurar los beneficios de la Libertad para nosotros mismos y para nuestros decendientes,”-</p>
             </div2> 
              
             <pb facs="shan_d.032.jpg"/>
             <div2 type="section">
                 <fw>sige Page 29</fw>
                 <head>La Declaracion de Independecia</head>
                 <p>estatuyó que el Pueblo tienen ciertos derechos inalinables, asaber el derecho á la vida, á la Libertad y la busca de la felecidad. Nuestro pueblo tiene libertad para vivir su propia vida, siempre que respete los preceptos de la ley. La Constitución garantiza estos derechos y privilegios. El Govierno de los E.U. es una Gobierno Federal una U. de E. es una democracía que significa que el Pueblo es el gobernante llega al poder la culpa es del pueblo que lo eligio.</p>
                 <fw>page 30</fw>
                 <p>Es una Republica lo que se ingnifica que el pueblo no gobierno directamente el pais sino que ejerce el sufragio para elegir á los hombres y mujeres que han de reprecentarlo en el poder. Nota: no confunda las palabras Republicana y Democracia con los apelativos Replublicanos y Demócrata. Estos ultimos son los nombres de dos partidos políticos y no quiere decir que estos constituyen el gobierno. La Constitucion autoriza tres poderes gobernamentales, á saber:</p>
                 <list rend="simple">
                     <item>1. El primir poder Legislatibo, que promulga las leyes</item>
                     <item>2. El poder Ejecutivo, que con el presidente á la cabeza, hase que se cumplan y respeten las leyes (y gavinete)</item>
                     <item>3. Poder judicial que interperta las leyes y decide las cuestiones de derecho. </item>
                 </list>
                 <p>Cuando el Congreso expide una ley, el Presidente tiene facultad para ponerlo el veto, es decir para manifestar que no es aprobacion. Si el Congreso lo desea, puede votar nuebamente esta ley, y si las dos terceras partes de sus miembros la aprueban, pasa, de hecho á ser ley de la nacion por sobre el veto del Presidente. La Corte Suprema de los E. U. puede declarar una ley inconstitucional, es decir que es Contraria á la Constitusion, Su obje<del type="overstrike">c</del>to es impidir que cualquiera de los tres poderes del govierno tenga facultades absolutas. Esto lo llamamos el sistema de “restricsion y equilibrio”- que constituye una salvajuar<add place="above">dia</add> para el Pueblo. El Congreso se reune anualmente en la cuidad de Washington el 3 de Enero a esto cuerpo le corresponde expedir las leyes Esta devidido en 2 Camaras, la de senadores y la de diputados</p>
              <pb facs="shan_d.034.jpg"/>
                 <fw>sige page 30</fw>
                 <p>El presidente de la Republica tiene facultad para convocar al Congreso a sesiones extraodinarías</p>
                 <p>El numero de Senadores es de 96 elegidos á razon de dos por cada estado, por un periodo de 6 años, para ser senador</p>
                 <fw>pasa la page 31</fw>
                 <p>se requiere tener á lo menos 30 años de edad y haber sido ciudadano del pais á lo menos por nueve años.</p>
                 <p>Tiene que ser residente del estado <add place="above">que</add> Los eligan. El número de Dipupados es de 435, elegidos á razon de uno por cada 304,000 habitantes de su estado. Los Diputados son electos por un periodo de dos años y deben tener cuando menos 25 años de edad residir en el Estado que los elijen, y haber sido cuidadanos á lo menos por 7 años; El presidente de los E.U. es electo por un periodo de 4 años. La Constitucion no dice cuantas veces un Presidente puede ser relecto. El toma posesión de su cargo el 20 enero del año siguiente de la elecsión. Deve ser Cuidadano por nacimiento, tener á lo menos 35 años de edad y haber vivido en los E.U. por 14 años consecutivos. El presidente no es elegido directamente por el Pueblo, Este vota en cada estado por los electores en la elecsiones ordinarias quienes se reúnen mas tarde y eligen al Presidente Como se dijo el es el Comandante é Jefe de las fuerzas Armadas y de la fuerza Aérea que es parte de estoas dos armas. El presidente tiene facultad para celebrar tratados ó acuerdos con otras naciones y para nombrar ciertos fucionarios. El Senado tiene que impartir su aprobasion á los tratados y á los nombramientos hechos por el Eje<del type="overstrike">rcitos</del>culibo. El vicepresidente debe reunir las mismas cualidades que el presidente. A el le Corresponde ocupar la presidencia del senado y substituir á primer Mandatario Ejecutivo en caso de remoción muerte renuncia ó incapacidad, tanto del Presidente como el Vicepresidente el Presidente de la Camara de Diputados entrará á ocupar la presidensia. El presidente nombra un grupo de 9 consejeros que se llaman el Gavinete Ejecutivo, pero los nombramientos deben ser aprobados por el Senado. </p>
              
              <pb facs="shan_d.036.jpg"/>
                 <list rend="simple">
                     <item>1. Secretario del Estado</item>
                     <item>2. </item>
                     <item>3. </item>
                     <item>4. </item>
                     <item>5. </item>
                     <item>6. </item>
                     <item>7. </item>
                     <item>8. </item>
                     <item>9. </item>
                 </list>
                 <p> El poder Judicial es el tercer ramo de nuestro Gobierno, al que corresponde interpretar la Constitucion y las leyes.</p>
                 <p> El tribunal mas alto de la nacion es la Corte Suprema de Justicia que tiene su sede en la Ciudad de Washington. Esta Constituida por 9 magistrados, uno de los Cuales es presidente de ella. Los magistrados son nombrados por el presidente de la Republica con la aprobacion del Senado, y sus cargos son vilalicios. La Corte Suprema es el único Tribunal Federal provisto en la Constitusión. Su verdicto es decisivo. La Constitucion concede grandes facultades al Congreso sobre principal de todos los Tribunales Federales es el proporcionar los medios para que el pueblo pueda ventilar sus disputas pasificamente. </p>
                 <p> La Constitucion puede cambiase ó enmendarse de la siguiente manera:</p>
                 <list rend="simple">
                     <item>1. El Congreso puede aprobar una sesulocion en que proponga la enmienda, que tiene que aser sancionada por el voto de las dos terceras partes de los senadores y diputados Luego la enmienda requiere la aprobacion de las Legislaturas de tres cuartas partes de los estados.</item>
                     <item>2. Cuando dos terceras partes de los estados piden al Congreso que conboque una convension para estudiar la enmienda.</item>
                 </list>
                <fw> Pasa la page 33 </fw>
                <p>Esta se llama Convencion Constitucional. La Convencion puede aprobar la enmienda, pero tres cuartas partes de la Legislativa de los estados tienen que aprobarla tambien antes deque entre á formar parte de la Constitucion de los E.U. una ley Fundamental que <del type="overstrike">una</del> enuncia ciertos principios de la libertad fue adoptada por el Congreso en su primer año de existencia en 1789, y fue acordada por los estados en forma de lo enmiendas y aprobada en 1791.- </p>
             
             <pb facs="shan_d.038.jpg"/>
                <fw>Page 33</fw>
                <p>El pueblo gozaba ya de estos derechos pero no se habían expresado en la Constitucion.</p>  
             </div2>
             
             <div2 type="section">
                <head>Los derechos del hombre</head>
                 <p>Las 10 primeras enmiendas á la Constitucion Constituyen los llamados Derechos del Hombre. El pueblo no habria adoptado la Constitucion a menos que se le garantizaran estos derechos. El habia luchado por consiguir estas libertades y habia salido triunfante, por lo tanto no queria correr el riesgo de perderlas. Los Derechos del hombre fue lo primero que consideró el Congreso. Cuando éstos fueron aprobados se designó un día de gracías.</p>
                 <p>Hoy dia el pueblo es responsable de que dichos derechos sean respetados si se le niegan á uno se le tendran que negar á todos. El Congreso no puede aprobar ley alguna por la que se establesca una religion. A nadie se le coarta la libertad de la palabra ó de la prensa mientras no se dignan falsedades que puedan ofender ó el derecho del pueblo á reunirse pasificamente y pedir al Gobierno la reparacion de sus agravios. Estas son las primeras demandas demande de la Ley Fundamental. El gobierno federal no puede cortar el derecho del pueblo de un estado libre á tener y portar armas no puede alojar á ningun soldado en casa alguna sin el consentimiento del propetario. Su hogar deberá protegerse contra contra pesquisa y secuestros irracionales salvos por motivo fundado apoyado.</p>
                 <fw>Pasa á la page 34</fw>
                 <p>En un juramento ó afirmacición que designe claramente el lugar que ha de registrarce y las personas ó cosas que hayan de ser aprendidas. La propiedad no podra exponerse sin sin justa compensación. Nadie podrá ser <del type="overstrike">obligado á responder de un</del> sometido por el mismo delito dos veces á jucio. A nadie podra obligarsele á declarar contra sí mismo. Se le dará oportunidad de carearse con los testigos que declaran en contra suya y podrá obtener providencias compulsorias para conseguir testigos en su favor no podra privarsele de la libertad excepto por causa legal justificada.</p>
             <pb facs="shan_d.040.jpg"/>
                 <fw>sige page 34</fw>
                 <p>Al acusado se le debe hacer saber la naturaleza y la causa de la acusasion darle el derecho á que se le jusgo rapido y publicamente por un jurado imparcial del estado y del destrito donde se haya cometido el crimen ya que tenga la asistencia de un abogado que lo defienda. No se podra exsegir fianzas excesivas, ni imponer multas desmedidas ó castigos crueles ó inusitados. Los derechos del Hombre estipulan que otros derechos no mencionados corresponden tambien al pueblo, y que las facultados que no se hayan delegados por la Constitucion á los E.U. ni se hayan prohibido por ello á los estados se reservan á los estados respectivamente ó al pueblo.</p>
                 <fw>Pasa la page 35</fw>
                 <list rend="simple">
                     <head>Dechos de hombre</head>
                     <item>Primir enmienda</item>
                
             </div2>

            
            </div1>
        </body>
        <back></back>
    </text>
</TEI>