<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://digitalhumanities.unl.edu/resources/schemas/tei/TEIP5.3.0.0/tei_all.rng"  type="xml"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xml:id="shan_L005.meta">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Letter from Julia de Arroyo to Maximino Torrez, March 18, 1926</title>
<title type="main">Carta de Julia de Arroyo a Maximino Torrez, 18 de marzo, 1926</title>
<author>Arroyo, Julia</author>
<principal xml:id="iv001">Velázquez, Isabel</principal>
<respStmt>
<resp>transcription and encoding</resp>
<name xml:id="jda">Avelar, Janette D.</name>
<name xml:id="iv002">Velázquez, Isabel</name>
<name xml:id="sbg">Garcia, Sarita B.</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2015</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<authority>Family Letters: An analysis of the Personal Correspondence of a Mexican American Family in Western Colorado and Eastern Nebraska in the First Half of the 20th Century</authority>
<publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
<distributor>
<name>Department of Modern Languages and Literatures</name>
 <address>
<addrLine>1111 Oldfather Hall</addrLine>
<addrLine>660 N 12th</addrLine>
<addrLine>University of Nebraska&#8211;Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-0315</addrLine>
<addrLine>modlang2@unl.edu</addrLine>
</address>
</distributor>
<pubPlace>Lincoln, Nebraska</pubPlace>
<address>
<addrLine>University of Nebraska-Lincoln</addrLine>
<addrLine>Lincoln, NE 68588-0315</addrLine>
</address>
<idno>shan_L005.meta</idno>
<availability>
<p>COPYRIGHT STATEMENT TO GO HERE</p>
</availability>
</publicationStmt>
            
<notesStmt><note>Text in the margins of pages 1 and 2 has been placed in reading order at the end of the text continuing at the end of page 2</note></notesStmt>
            
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Julia de Arroyo</author>
<title level="m" type="main">Letter from Julia de Arroyo to Maximino Torrez</title>
<date when="1926-03-18">March 18, 1926</date>
<extent>2 pages</extent>
</bibl>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Shanahan Collection</repository>
<idno></idno>
</msIdentifier>
<msContents>
<p>2 hand-written pages</p>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support></support>
<extent>2 pages
<dimensions unit="mm"><height></height><width></width></dimensions>
</extent>
<condition>
<p></p></condition>
</supportDesc>
</objectDesc>
<handDesc hands="1">
<handNote xml:id="h01" scribe="ja001" medium="pen"><p>Media: black ink</p></handNote>
</handDesc>
<typeDesc>
<typeNote><p></p></typeNote>
</typeDesc>
</physDesc>
<history><origin></origin>
<provenance></provenance>
<acquisition></acquisition>
</history>
</msDesc>
                
</sourceDesc>
</fileDesc>
        
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction>
<p></p>
</correction>
<normalization>
<p></p>
</normalization>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
        
<profileDesc>
<textClass>
<keywords scheme="original" n="category">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="original" n="subcategory">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="original" n="topic">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="keywords">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="people">
<term></term>
</keywords>
<keywords scheme="lcsh" n="places">
<term></term>
</keywords>
</textClass>
<correspDesc>
<correspAction type="sentBy">
<persName xml:id="ja001">de Arroyo, Julia</persName>
<placeName></placeName>
<date when="1926-03-18"/>
</correspAction>
<correspAction type="deliveredTo">
<persName xml:id="mt001">Torrez, Maximino</persName>
<placeName></placeName>
</correspAction>
<correspContext>
<ref type="prev" target="shan">Letter from x to y, date</ref>
<ref type="next" target="shan">Letter from x to y, date</ref>
</correspContext> 
</correspDesc>
</profileDesc>
        
<revisionDesc>
<change when="2015" who="#jda">Initial Encoding</change>
<change when="2013" who="#iv002">Transcription</change>
            
</revisionDesc>
</teiHeader>
    
<text>
<body>
            
<div1 type="letter">
                
<pb facs="shan_l.015"/>
  
<opener>
<address><addrLine>Huapamacato Mich. Mex.</addrLine></address>
<dateline>Marzo 18-1926</dateline>
<address><addrLine>Sr. Magsimino Torrez</addrLine></address>
<address><addrLine>Rocksprins, Wyo</addrLine></address>
<salute>Muy Estimado Magsimino</salute>
</opener>

<p>Derijo la presente para Saludarte desiando te yncuentres Sin ninguna nobedad Son mis gratos decseos nosotros bien asta la presente gracial al Criador.</p>
    
<p>Magzimino acuzo rresibo de tu atenta fecha 18 del pasado y contodo gusto doy contestacion ahella que dando ynformada En que te encuentras bien asta aquella fecha es lo desiado y Espero que esta te encuentre mejor. Me dises que tus deseso son de que Clemente Se enseñe a escribir yal menosSu nombre era lo que también nosotros desiabamos pero yo pienso que esta muy trabajosa Su benida a casa por que El no quiera, ho por que no lo dejen El cazo es que yo creo no Se biene no lo hemos buelto a ber desde antes del 12 de Diciembre Me dices que bas amandar las medisinas yndicadas mucho te agradecere pero Si no las as puesto nates de que rrecibas esta no me las

<pb facs="shan_l.016.jpg"/>

mandes por fabor por que me dise tu tio que no las saca por que no tiene con que creo cuesta mucho sacar objetos que bienen por correo asi que te suplico no me mandes mejor nada que cuesta por las cartas mas de lo que balen a qui es muy bandido el gobierno aqui cada frasco bale 2. Dos pesos y Se me hiso ami mas fasil mandarte desir ati me hisieras favor de mandartemelas de alla por que tambien no sabia lo que costaba El sacarlas y por consiguiente siempre aqui son mucho mas caras que alla</p>
    
<p>Cuando yo estaba alla beia en el periodico el balor de un peso cada frasco asi que y ate digo yo que mas quisiera desiar a que me las mandaras pero qu eno me costar nada ho al me nos una cosa que fuera justa no tanto aun que algun di ate las ubiera pagado con alguna gratificacion de alguna cosa pero no se puede como te digo Concepcion Se yncuentra bastante escazo de rrecursoz y me a de dar pena rregresarlas para tras. No se te holbide gastar tu dinero traajo que a tit e cuesta mucho no lo tires en nada a qui en Megico esta muy trabajoso para ganar un sentabo rresibe muchos rrecuerdos de Concepcion de Filomena y de Mama Ruben y de Andrea tengo gusto en que aygas rrecebido El Bolo que te mande y deseo dartelo aunque sea de una Botella de mistela cuando bengas bente que siegas ay las cargas nomas de eso se be aora ya lo que desean es allar no por que te abias de quierer aser una de hellas pero y ate digo rresibe</p> 

<closer>
<salute>El mas cresido afecto de tu tia que te apresia</salute>

<signed>Julia <unclear reason="illegible">F</unclear> de Arroyo</signed>
    
</closer>

</div1>
</body>

<back></back>
</text>
</TEI>